## Тестування в Реакті

### Тестування та типи тестів

Тести потрібні не тільки для того, щоб знайти та виправити помилки у додатку при розробці нового функціоналу. Тести дуже часто допомагають при рефакторинг коду переконатися, що ми нічого не зламали.

Типи тестів, що найчастіше зустрічаються:

- Unit тести - тестування окремих модулів програми чи ділянок коду незалежно від інших частин програми. Такі тести найчастіше пишуть розробники
- Smoke тести - прості тести, які перевіряють, що функціонал загалом працює та запускається без помилок, без перевірки будь-якої бізнес-логіки
- Інтеграційні тести – більш комплексні тести, які перевірять взаємодію всіх шарів системи (на відміну від юніт тестів)
- End-to-end тести – тести, які симулюють дії реального користувача. Зазвичай запускається спеціальна програма в браузері (або яка містить движок браузера всередині себе), яка імітує дії користувачів - натискання мишкою, введення тексту і т.д. Подібні дії можна робити за допомогою бібліотек типу Selenium або Cypress. Такі тести найчастіше пишуть automation тестувальники.

### Використання Jest у програмі create-react-app

У create-react-app Jest вже підключений за замовчуванням, його встановлювати та імпортувати не потрібно (хоча його і немає у залежностях у `package.json`). У залежностях у package.json є інші бібліотеки для тестування, але вони є допоміжними для Jest-a.

Також у `package.json` є скрипт `test`, який дозволяє запустити всі тести у додатку. Відразу під час створення програми у ньому вже прописано один готовий тест - у файлі `App.test.js`. Після підключення роутера і Редакс цей тест, швидше за все, буде падати з помилкою, тому його можна видалити або код всередині нього закоментувати.

При запуску команди `npm test` тести запускаються у watch режимі - за умовчанням лише файли, змінені з моменту останнього комміту. Всі тести можуть проганяти довго, тому за замовчуванням запускаються тільки тести для того коду, який ми змінили.

У create-react-app тестами вважаються три типи файлів:
- Будь-які `.js` файли, які лежать у папці `__tests__` (таких папок може бути багато у будь-якому місці проекту). Зазвичай цю папку кладуть всередину папки `src`, і в цій папці тримають глобальні/інтеграційні тести, які стосуються всього проекту, а не конкретного файлу/компонента.
- Файли з суфіксом `.test.js` - прописуються поруч із файлом/компонентом, який ми тестуємо
- Файли з суфіксом `.spec.js` - прописуються поруч із файлом/компонентом, який ми тестуємо

### Основи тестування за допомогою Jest

Більшість бібліотек для тестування Javascript коду мають схожий функціонал та синтаксис. Функції, які ми розглядатимемо, виглядають плюс-мінус однаково у всіх бібліотеках.

Для створення групи тестів (т.з. "Test suite") використовується функція `describe`.

Для створення окремого тесту використовується функція 'test' або 'it'. Jest підтримує обидва варіанти.

Жодні з функцій Jest під час використання імпортувати не потрібно, вони доступні глобально.

Jest містить свій environment `jsdom`, який є дуже гарною емуляцією роботи браузера.

Простий тест функції `sum` на Jest може виглядати так:

```js
test('1 + 3 should equal 4', () => {
expect(sum(1, 2)).toBe(3);
});

````

### Тестування Javascript коду в React проектах

При роботі з Реактом ми тестуватимемо два типи файлів:
- Звичайні JavaScript функції
- React компоненти

Прикладом функції тестування може бути функція-редьюсер.

При тестуванні будь-якої функції необхідно перевірити всі можливі шляхи її розгалуження (якщо вона містить логічні конструкції на зразок if-else). Для цього ми можемо написати кілька тестів на одну функцію.

Насамперед у тестовий файл необхідно імпортувати функцію, яку потрібно протестувати, і потім уже писати решту коду.

В рамках одного тесту може бути кілька функцій `expect`.

Ім'я тесту має бути зрозумілим для читання - щоб коли тест впаде, ми чітко знали, що сталося, і не треба було б лізти в код і розбиратися.

### Матчери в Jest

Jest містить багато зручних матчерів для перевірки різних умов. Їхній список можна знайти на сторінці документації https://jestjs.io/docs/en/expect

### Тестування React компонентів

Щоб протестувати Реакт компонент, спочатку треба відрендерити в рамках тесту. Для цього необхідно виконати кілька дій:
- Створити тестовий файл поряд із компонентом
- Імпортувати компонент у файл із тестом
- Створити контейнер (`div`) та відрендерити в ньому компонент за допомогою функції `render` з бібліотеки `react-dom`
- Повернути рендер компонента в функцію `act`, яка дозволяє краще працювати з асинхронними операціями
- Відрендерити компонент, знайти потрібні елементи в дереві DOM, і перевірити, що всі необхідні елементи знаходяться на екрані
- Якщо елемент приймає кілька пропсів, кожен з них бажано написати окремий тест (або можна кілька перевірок об'єднати в одному тесті якщо це доцільно)
- Очищати та ініцілізувати контейнер після кожного тесту за допомогою допоміжних функцій `beforeEach`, `afterEach`. Існують також функції `beforeAll`, `afterAll` для виконання коду перед/після всіх тестів у файлі

### Використання @testing-library/react

Одна з допоміжних бібліотек, які встановлені при створенні програми за допомогою create-react-app - @testing-library/react. Документацію бібліотеки можна знайти тут (https://github.com/testing-library/react-testing-library). Головне, що нам дає ця бібліотека - зручніша функція `render`.

Що дозволяє зробити дана бібліотека:
- Більше не потрібно руками створювати контейнер, в якому рендеруватиметься компонент
- Більше не потрібні функції `beforeEach` та `afterEach` - бібліотека викликає їх самостійно після кожного тесту
- Більш не потрібна функція `act` - бібліотека вже використовує її всередині
- Функція `render` повертає ряд зручніших функцій для пошуку елементів у відрендереному контейнері. Їхній список можна знайти [тут](https://testing-library.com/docs/queries/about).
- Функція `render` також може повернути контейнер, усередині якого був відренедерний елемент

### Використання @testing-library/jest-dom

Ще одна відразу встановлена бібліотека - @testing-library/jest-dom. Її документація знаходиться тут (https://github.com/testing-library/jest-dom). Вона дозволяє додати нові зручні матчери до Jest.

Бібліотека підключається до файлу `setupTests.js`. Код цього файлу запускається перед виконанням всіх тестів, і дозволяє їх налаштувати - тут можна прописувати глобальні налаштування для всіх тестів.

### Тестування снепшотами

Cнепшот – це знімок відрендерованого HTML коду компонента. Знімки можна робити, коли ми закінчили роботу над компонентом, і не очікуємо, що він змінюватиметься у майбутньому.

Для тестування з непшотами Jest містить дві функції:
- `toMatchSnapshot()` - створює папку `__snapshots__` поруч із файлом тесту при першому запуску. При наступних запусках порівнює збережений снепшот із відрендереним компонентом. При зміні коду компонента, оновити снепшот можна, натиснувши `u` після того, як тест впаде.
- `toMatchInlineSnapshot()` - створює такий же снепшот, тільки всередині функції, що викликається, а не в окремому файлі. У поточній версії React/Jest функція `toMatchInlineSnapshot()` всередині себе використовує бібліотеку `prettier`, але вона не включена до ряду залежностей. Тому при використанні функції ми відразу побачимо помилку - що бібліотека не знайдено. Помилки можна виправити, доустановивши бібліотеку за допомогою команди `npm i prettier`.

### МОК функції

Мок функція - це свого роду "пустушка", функція без реалізації, яку ми можемо передати в Реакт компонент, щоб не використовувати код реальної функції та щоб тестувати код компонента без прив'язки до зовнішніх залежностей. Так ми обмежуємо залежності та тестуємо лише той шматок коду, який нам потрібен. У Реакті найчастіше моки використовуються для двох речей:
- Вкладені компоненти
- Зовнішні функції

Для створення мок-функції використовується команда `jest.fn()`.

Jest містить ряд матчерів, які призначені спеціально для роботи з мок-функціями https://jestjs.io/docs/en/expect (від `.toHaveBeenCalled()` до `.toHaveNthReturnedWith()`). Також є спеціальний [API](https://jestjs.io/docs/en/mock-function-api) для роботи з мок-функціями.

### Створення браузерних подій

Під час написання тестів ми можемо імітувати браузерні події (клік на кнопку, введення тексту в полі введення тощо). Це можна зробити кількома способами:
- Використовувати на елементі функцію `element.dispatchEvent(event)` з чистого Javascript, передавши всередину потрібну подію
- Використовувати функцію `fireEvent` з `react-testing-library`
- Використовувати функцію `userEvent` з бібліотеки `@testing-library/user-event`

### Мок вкладених компонентів

Ми також можемо створювати моки для вкладених компонентів. За умовчанням, при рендері будь-якого компонента будуть відрендеровані і всі його дочірні компоненти. Але тоді, якщо помилка міститься в одному з дочірніх компонентів, впаде тест батьківського компонента, і буде не очевидно, де саме відбулася помилка. Тому, щоб протестувати лише код конкретного компонента, і не торкатися його дочірніх компонентів, замість них можна використовувати мок функції.

Створити подібну функцію мок ми можемо за допомогою команди `jest.mock()`. Всередину треба передати адресу, яку ми хочемо "замокати", і надати якусь просту мокову реалізацію дочірнього компонента, наприклад:

```js
jest.mock('../Icon/Icon', () => (props) => <>Icon</>)
````

### Enzyme і shallow rendering

Раніше замість Testing library при тестуванні Реакт компонентів у зв'язці з Jest найчастіше використовувалася бібліотека `Enzyme`. Вона встановлюється разом із адаптером для конкретної версії Реакту.

Enzyme містить дуже зручну функцію `shallow()`, яка дозволяє відрендерити компонент без вкладених компонентів, тобто нам не треба створювати вручну мок для кожного з них.

Функція `shallow()` повертає об'єкт типу `Enzyme shallow wrapper`. API для роботи з ним можна знайти [тут](https://enzymejs.github.io/enzyme/docs/api/shallow.html). Один з найчастіше використовуваних методів - find (selector).

### Мок бібліотек Redux

Якщо нам необхідно протестувати компонент, в якому використовується функціонал Redux, перед рендером компонент необхідно обернути на компонент <Provider>, і передати йому мок store. Більш детальну інформацію щодо тестування компонентів, підключених до Redux, та асинхронних екшенів, можна знайти тут (https://redux.js.org/recipes/writing-tests). Зокрема для мока Redux store використовується бібліотека [redux-mock-store](https://github.com/reduxjs/redux-mock-store).

### Мок бібліотеки React Router

Якщо нам необхідно протестувати компонент, в якому використовується функціонал роутера, нам може знадобитися створити мок для компонента `<Link>` та для функції `withRouter`. Це робиться так:

```js
jest.mock('react-router-dom', () => ({
   Link: 'a',
   withRouter: (Component) => (props) => <Component {...props} />
}))
````

### Підрахунок покриття коду тестами

Підрахунок покриття коду тестами використовується, щоб знайти рядки коду, які не були протестовані. Jest надає автоматичний підрахунок покриття коду тестами за допомогою команди `npm test - --coverage`.